\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fullpage} % Use full page
\usepackage{xcolor} % Use link colours
\usepackage{enumitem} % Better lists
\usepackage{graphicx} % Including images
\usepackage{ulem} % Better underlines ...
\usepackage{footnote}
\normalem % ... but not for \emph

\usepackage{fontspec} % Change fonts, only in XeTeX and LuaTex
\setmainfont[Ligatures=TeX]{Caladea}
\setmonofont[Ligatures=TeX]{FuraCode Nerd Font}

\usepackage[german]{babel}
\selectlanguage{german}

\usepackage[font=small,labelfont=bf]{caption} % Specifying captions to tables and figures

\usepackage{hyperref}

\title{Pflichtenheft ,,KaffeePott''}
\author{Janis Bailitis, Robin Kube, Irmin Mainka, Linus Mathieu}
\date{Bearbeitet: \today}

\begin{document}
\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\clearpage

% \section{Grundidee}
\section{Grundlegende Modellierungsentscheidung}
\paragraph{\emph{MVC-Pattern}}
Das gesamte Projekt ist in \emph{Model}-, \emph{View}- und \emph{Control}komponenten gegliedert. Das \emph{Model} stellt hierbei die Lösung und Modellierung der zugrundeliegenden Softwarelogik dar. Hierzu zählt der Datenbankzugriff über \texttt{ContentSource} und Klassen, welche die Cafés, Öffnungszeiten usw. modellieren. \emph{Control} stellt die Kontrolle des \emph{Models} dar. Hierzu zählt bespielsweise die Klasse \texttt{Filter}, welche es ermöglicht, die \texttt{ContentSource}s nach bestimmten Kriteren abzufragen.
Zur \emph{View}-Komponente zählen abschießend noch die UI-Komponenten wie \texttt{Activity} und \texttt{Fragment} sowie zugehörige \texttt{Adapter}.
\section{Zu erwartende Probleme und Lösungen}
\paragraph{Öffnungszeiten}
\subparagraph{Problem}
Es besteht bei der Modellierung des \emph{Models} das Problem, dass die Öffnungszeiten in Abhängigkeit der unterschiedlichchen Wochentage angezeigt werden müssen. Derartige Klassen, welche eine \emph{time range} abbilden, gibt es in der Java-Standardbibliothek nicht. Die anstelle dessen infrage kommende Bibliothek \emph{Joda-time} erfordert das Android API-level 23, dies stimmt jedoch nicht mit der zu unterstützenden Android API-Version 21 überein, somit muss hierbei eine eigene Modellierung und Implementierung erfolgen.
%U got that - Halogen

\subparagraph{Lösung}
Das Problem wurde durch eine Modellierung mithilfe der Klassen \texttt{WeekTime} und \texttt{WeekTimeRange} gelöst. Die Klasse \texttt{Cafe} hat eine gerichtete Assoziation zu einem Array, welches Instanzen der Klasse \texttt{WeekTimeRange} aufnimmt. \texttt{WeekTimeRange} speichert einen Startzeitpunkt und einen Endzeitpunkt, welche als \texttt{WeekTime}s modelliert sind. Instanzen der Klasse \texttt{WeekTime} speichern den Tag der Woche und den Zeitpunkt, somit können auch bspw. Mittagspausen korrekt abgebildet werden.
\paragraph{Favoriten}
\subparagraph{Problem und Lösung}
Der Benutzer der Applikation soll Favoriten abspeichern und abrufen können. Diese Favoriten sollen auch in einer Datenbank über eine eigene Tabelle abgebildet werden. Diese Daten sollen in einer SQLite-Datenbank auf dem Endgerät abgelegt werden. Die Datenbankabfragen waren ursprünglich derart modelliert, dass, sofern verfügbar, die Datenbank des Servers abgefragt wird. Andernfalls sollte die lokale SQLite-Datenbank verwendet werden. Hierbei warf sich das Problem auf, dass die Favoriten nicht in der Datenbank des Servers abgelegt wären. Zur Lösung wird die Abfrageprozedur in zwei Abschnitte unterteilt: Das Abfragen der Café-Daten abängig von der Verfügbarkeit des Servers und das Abfragen der lokal gespeicherten Favoriten in einem zweiten Schritt.
\section{Systemvoraussetzungen}
\begin{itemize}[topsep=0pt,itemsep=-0.75ex]
 \item{Android 5.0 oder höher (API 21)}
 \item{Internetfähigkeit des Gerätes}
\end{itemize}


\newpage
\section{Benutzeroberfäche und Prozeduren}

\begin{center}
 \begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
  \includegraphics[width=1\linewidth]{graphics/ui/map.png}
  \captionof{figure}{Beim Starten der App soll eine Karte angezeigt werden, die Standorte von Cafés und des Benutzers beinhaltet.}
 \end{minipage}
 \hfill
 \begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
  \includegraphics[width=1\linewidth]{graphics/ui/search.png}
  \captionof{figure}{Wenn der Benutzer auf die Suchleiste oben tippt, soll ein Ansicht angezeigt werden, in der Suchergebnisse für die nun eingegebene Suchanfrage angezeigt werden. Diese Ergebnisse werden nach den vom Benutzer angegebenen Kriterien gefiltert.}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
  \includegraphics[width=1\linewidth]{graphics/ui/cafe.png}
  \captionof{figure}{Das Tippen auf einen Cafémarker in der Karte oder auf ein Suchergebnis führen den Benutzer zur Caféansicht, in der nähere Informationen, wie genauere Öffnungszeiten oder das Menü des Cafés angezeigt werden. Zum Bewerten eines Cafés kann der Anwender die Schaltfläche oben rechts benutzen}
 \end{minipage}
\end{center}

\begin{center}
 \begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
  \includegraphics[width=1\linewidth]{graphics/ui/filter.png}
  \captionof{figure}{Mit der Filterschaltfläche oben rechts gelangt der Benutzer auf die Filterseite, mithilfe dieser eingestellt werden kann, welche Cafés in der Suche angezeigt werden. Filter, die vom Standardfilter abweichen, werden in der Suchleiste durch eine andere Farbe der Schaltfläche angezeigt.}
 \end{minipage}
 \hfill
 \begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
  \includegraphics[width=1\linewidth]{graphics/ui/settings.png}
  \captionof{figure}{Die Zahnradschaltfläche oben rechts auf der Suchleiste öffnet die Einstellungen, in der beispielsweise eventuell der Kartenanbieter oder der standardmäßig eingestellte Filter eingestellt werden kann.}
 \end{minipage}
\end{center}

Von der Cafédetailansicht sowie der Suche kann man Änderungen an und das Entfernen Cafés beziehungsweise das Hinzufügen eines fehlenden Cafés vorschlagen.

\section{UML-Diagramme}
\begin{center}
 \includegraphics[width=0.75\linewidth]{graphics/UML/KaffeePott.png}
 \captionof{figure}{Das UML-Diagramm des (weitestgehend plattformunabhängigen) Backends}

 \includegraphics[width=1\linewidth]{graphics/UML/KaffeePottView.png}
 \captionof{figure}{Das UML-Diagramm des (androidspezifischen) Frontends}

 \includegraphics[width=1\linewidth]{graphics/UML/Server.png}
 \captionof{figure}{Das UML-Diagramm des serverseitigen Backends}

\end{center}

\newpage
\section{Kommunikation}
\paragraph{Protokoll}
Die Kommunikation zwischen Server und Client wird mittels HTTP geschehen. Hierbei sendet der Client GET-Requests, um zu den Filtereinstellungen passende Cafés zu erhalten, dies geschieht über einen \emph{Search String} in der URL. Die Beutzer-ID wird hierbei nicht übertragen. Die Beutzerkontributionen werden über POSTs abgewickelt, hierbei teilt der Client seine ID mit. Daten werden \href{https://wikipedia.org/wiki/URL-Encoding}{\emph{URL-encoded}} im JSON-Format übertragen, um einen String in einem leicht verwendbaren Format übertragen zu können, ohne komplexe Parsingmethoden entwickeln zu müssen. Der Androidseitige Datenbankadapter, welcher bei der Kommunikation als Client fungiert, wird die JSON-Daten in Instanzen der Klasse \texttt{Cafe} weiterverarbeiten und \texttt{Filter}-Objekte in JSON konvertieren.

\paragraph{Sicherheit}
Obwohl die übertragenen Daten nicht sicherheitskritisch sind, sollten sie trotzdem nicht im Klartext versandt werden, vor allem, wenn Benutzer-IDs übertragen werden. Hierzu wird das Protokoll HTTPS verwendet, es wird zur KaffePott-Domain ein SSL-Zertifikat erworben, damit HTTPS sicher angewandt werden kann. Der \texttt{HttpClient} der Java-Standardbibliothek und der Tomcat Application-Server untertützen HTTPS; die Verwaltung der \emph{private}- und \emph{public keys} sowie des Zertifikates für die \emph{Key-Agreement}-Prozedur wird von Tomcat übernommen.

\section{Server}
\paragraph{Grundlegene Architektur}
Als Application-Server wird Apache Tomcat verwendet, da hiermit leicht Java EE-Servlets entwickelt und eingesetzt werden können. Darüber hinaus bietet Tomcat nativen Support für HTTP und HTTPS mit SSL/TLS. Der Server selbst wird unter Ubuntu Server 20.04 LTS laufen. %Newest version, will be released in a few days
\paragraph{Modellierung}
Die \texttt{HttpServlet}-Subklasse \texttt{KaffePottServlet} wird HTTP-requests annehmen. Es werden die Methoden \texttt{doGet()} und \texttt{doPost()} überschrieben, um für unsere Applikation relevante Requests behandeln zu können. Die Klasse \texttt{DBAdapter} wird für den Datenbankzugriff sorgen, hierbei werden \texttt{JSONObject}s verwendet, um SQL-Abfragen zu formulieren und die Resultate der Datenbank weiterzuverarbeiten. Die Klasse \texttt{JSONEncoder} wird im Zuge des \emph{Single-Responsibility-Principle} die URL-Kodierung der JSON-Objekte vornehmen.
\paragraph{Datenbank}
Auf dem Server wird eine MariaDB-Datenbank installiert und zur Speicherung der Daten verwendet. Diese wird so konfigurert, dass nur Anfragen vom Server selbst verarbeitet werden.

\paragraph{Angriffssicherheit}
Zur Angriffssicherheit werden nach außen nur der HTTPS-Port 443 geöffnet. Darüber hinaus wird eine ufw-Firewall installiert, damit auch nur HTTPS-Traffic den Server erreicht. DoS-Attacken sind hiermit jedoch nicht ausgeschlossen.

\newpage
\section{ER-Modellierung}
\subsection{ER-Diagramm}
\begin{center}
 \includegraphics[width=1\linewidth]{graphics/ER/ER_Diagram.png}
 \captionof{figure}{Das ER-Diagramm der Datenbank}
\end{center}

\newpage
\subsection{Erläuterung der ER-Modellierung}
\subsubsection{Cafés}
\paragraph{Produkte}
Den Kern der \emph{entity-relationship}-Modellierung stellen der Entitätstyp \texttt{Cafe} und der Entitätstyp \texttt{ProductType} dar. Cafés können verschiedene Produkte definierter Typen haben. Produktetypen können allerdings auch von verschiedenen Cafés angeboten werden. Das Primärschlüsselattribut \texttt{Size} ist vorhanden, da Cafés gleiche Produkte in verschiedenen Größen zu abweichenden Preisen anbieten können. \texttt{ProductType} ist deshalb fest definiert, damit Anwender bestimmte Produkte bei unterschiedlichen Cafés direkt erkennen, identifizieren und kategorisieren können.\footnote{Diese Modellierung wird in der nächsten Version geändert, sodass ein Entitätstyp \texttt{Product} entsteht und \texttt{Type} durch eine Enumeration festgelegt ist.}
\paragraph{\emph{Badges}}
Ein Café kann verschiedene \emph{Badges} erhalten. Badges sind von spezifischen Typen, modelliert durch das Primärschlüsselatrribut \texttt{Type}. Mit jeder Badge wird ein Icon über die zugehörige ID assoziiert. Diese ID ist jedoch nicht als die Android-spezifische \texttt{@DrawableRes}-ID zu verstehen, sondern eine für dieses Projekt Signifikante, damit eine Plattformunabhängigkeit weiterhin gewährleistet ist.
\paragraph{Öffnungszeiten}
Bei der Modellierung der Öffnungszeiten wurde zugrunde gelegt, dass Cafés (wie andere Institutionen) Zeitfenster haben, an denen sie geöffnet sind. Dies kann ein mal pro Woche sein oder mehrmals täglich. Ein Café hat somit \emph{N} Zeitfenster in einer Woche, an denen es geöffnet ist. Diese \texttt{OpeningRange} ist gegliedert in einen Öffnungszeitpunkt (\texttt{TimeOpening}), einen Zeitpunkt der Schließung (\texttt{TimeClosure}) und den zugehörigen Wochentag \texttt{DayOfWeek}, welcher Element einer Wochentags-Enumeration ist. Jedes Zeitfenster ist Cafe-spezifisch, dies erleichtert das Ändern von Informationen.
\subsubsection{Benutzerinteraktion}
\paragraph{Benutzer}
Fur jegliche Benutzerinteraktion ist es erforderlich, dass Anwender wiedererkannt werden können. Es ist beispielsweise zu unterbinden, dass Benutzer mehrmalig das selbe Café bewerten oder mehrmalig gleich Änderungsvorschläge tätigen, damit der Automatismus diesen akzeptiert. Es sollen keine privaten Daten des Nutzers gespeichert werden, sondern nur eine eindeutige ID, welche konstant ist
\paragraph{Änderungsvorschläge}
Anwender konnen Änderungen vorschlagen, welche ein Café oder angebotene Produkte betreffen können. Hierbei gilt es zwischen verschiedenen Operationen zu unterscheiden, welche über Attribut \texttt{Mode} definiert sind: \emph{Add}, \emph{edit} und \emph{remove}. Das Attribut \texttt{Mode} nimmt hierbei einen Wert dieser Enumeration an. Jede \texttt{Change} erhält eine eindeutige ID und diejenigen Attribute, die zur Änderung vorgeschlagen werden. Sofern Produkte geändert werden sollen, sind neben der \texttt{CafeID} noch der \texttt{ProductType} und die Größe festzulegen, um eine eindeutige Identifikation zu ermöglichen. Dies wird in der App über eine Menüführung geregelt. Es können mehrere Änderungen an den Öffnungszeiten mit einem Änderungsvorschlag aufgegeben werden. Änderungsvorschläge sollen zunächst von Menschen überprüft werden, sofern genug Nutzer die gleiche Änderungen vorschlagen, soll diese in Zukunft auch automatisch durchgeführt werden.
\paragraph{Bewertungen}
Nutzer des Programmes erhalten die Möglichkeit, Cafés und Produkte \emph{einmalig} zu bewerten. Dabei wird zwischen das Cafe global betreffenden \emph{Ratings} und Produktspezifischen \emph{Ratings} differenziert. Dies geschieht über die Relationen \texttt{rates} von \texttt{User} zu \texttt{Cafe} resp. zu den Produkten.
\paragraph{Favoriten}
Benutzer sollen favorisierte Cafés abspeichern können. Diese Openation verläuft exklusiv auf dem Gerät des Anwenders, somit wird diese Relation zunächst nicht in der serverseitigen Datenbank berücksichtigt. Ein Benutzer kann \emph{N} Favoriten haben, wobei ein Cafe von einem Benutzer favorisiert werden kann. In der Modellierung findet sich eine \emph{N:M}-Relation, um eine Erweiterbarkeit dieser Funktion im Hinblick auf ein \emph{multi-user}-System zu haben.
\section{Relationenmodell der Datenbank}
Nach Ableitung des Relationenmodells der Datenbank aus dem ER-Diagramm ergibt sich folgendes Datenbankschema:

% A table with adjusted row and column spacings
% \setlength sets the horizontal (column) spacing
% \arraystretch sets the vertical (row) spacing
\begingroup
\renewcommand{\arraystretch}{1.5} % Default value: 1

\begin{center}

 \makesavenoteenv{tabular} % fix footnote
 \begin{tabular}{|l|}
  \hline
  Cafe(\uline{ID}, Location, Name, PriceLevel) \\
\hline
  Badge(\uline{Badge}, Name, Icon)
  CafeBadge(\uline{$\uparrow$CafeID}, \uline{$\uparrow$Badge}) \\
\hline
  ProductType(\uline{Name}) \\
\hline
  CafeProductType(\uline{$\uparrow$CafeID}, \uline{$\uparrow$ProductType}, \uline{size}, price) \\
\hline
  OpeningRange(\uline{$\uparrow$CafeID}, \uline{DayOfWeek}, \uline{TimeOpening}, \uline{TimeClosure}) \\
\hline
  User(\uline{ID}) \\
\hline
  FavorizedCafe(\uline{$\uparrow$UserID}, \uline{$\uparrow$CafeID}) \footnote{Diese Tabelle wird zunächst nur lokal auf dem Android-Gerät in der SQLite-Datenbank vorhanden sein, somit besteht dort derzeit nur eine 1:N-Relation, welche diese Tabelle nicht erfordert. Die Modellierung ist für mögliche Erweiterungen vorgehalten.} \\
\hline
  Change(\uline{ID},$\uparrow$UserID, $\uparrow$AffectedCafe, $\uparrow$AffectedProduct, $\uparrow$NewBadgeType, NewCafeName, Mode) \\
\hline
  NewOpeningRange(\uline{$\uparrow$ChangeID}, \uline{DayOfWeek}, \uline{TimeOpening}, \uline{TimeClosure}) \\
\hline
  CafeRating(\uline{$\uparrow$CafeID}, \uline{$\uparrow$UserID}, Rating) \\
\hline
  ProductRating(\uline{$\uparrow$CafeID}, \uline{$\uparrow$ProductType}, \uline{$\uparrow$ProductSize}, \uline{$\uparrow$ProductSize}, Rating) \\
\hline
 \end{tabular}
\end{center}
\endgroup

\section{Verwendete Software}
\begin{itemize}
 \item{Android Studio 3.6.1}
 \item{\LaTeX}
 \item{Draw.io}
 \item{Git als Versionskontrollsystem}
 \item{GitLab als Hostingplatform}
\end{itemize}

\newpage

\section{Terminplan}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\textbf{Aufgabe} & \textbf{Datum} & \textbf{Anmerkungen} \\
\hline
Model fertigstellen & {18}. April & \\
\hline
Model \& control fertigstellen & {25}. April spätestens (lieber früher) & \\
\hline
Model, control \& View fertigstellen & {09}. Mai & \\
\hline
\end{tabular}

\end{document}
